\section{Realização de um DAC com recurso a um circuito integrado externo}
\subsection{Implementação}

Ligou-se o DAC à {\it breadboard} e realizaram-se as ligações necessárias
para o seu funconamento correcto.
Ligaram-se os pinos de SPI do dac, $SCK$ e $SDI$ aos pinos $SCK$ e $SDO$
do dsPIC de modo a establecar a comunicação por SPI entre o DAC e o
microprocessador.

Alimentou-se o DAC a 5V com recurso aos pinos $A_{vss}$ e $A_{vdd}$.
Ligou-se o pino $\overline{SHDN}$ a 5V de modo a activar o DAC, 
também se ligou o pino $\overline{LDAC}$ a 0V para que o resultado 
da conversão fosse transferido imediatamente para a saida do DAC
após recepção de um comando.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.6\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/dac_spi.png}  
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do DAC utilizado}
    \label{img:var1}
\end{figure}

Finalmante ligou-se o pino $\overline{CS}$ ao pino AN3 do dsPIC
de maneira a se gerar o sinal apropriado para a recepção dos comandos
pelo DAC, para tal  $\overline{CS}$ deverá estar a {\it high} 
antes de o envio de umo comando pelo SPI, sendo puxado a {\it low}
imediatamente do envio de o comando e ficando a {\it low} durante o
todo o envio, subindo novamente a {\it high} no fim do envio do comando,
o processo pode ser observado na figura \ref{img:spi_comm}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/spi_sig.jpg}  
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Sinais na comunicação SPI, a roxo $\overline{CS}$, a amarelo 
	 $SCK$, a azul $SDI$}
    \label{img:spi_comm}
\end{figure}

Depois de ser ter a comunicação a funcionar subiu-se a velocidade de envio dos 
dados para o máximo possível, verificou-se que a isso correspondia uma velocidade
de 1.875MHz, o que é um pouco abaixo do valor máximo indicado na datasheet,
não foi possivel obter uma velocidade maior devido a interferência nos fios 
que transmitiam os sinais.

De modo a estudar as transições realizou-se um \textit{zoom in} nas transições correspondentes à conversão de um sinal dente de serra, apresentado na imagem \ref{img:zoom}.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/zoom.JPG}  
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{\textit{zoom} das transições do DAC}
    \label{img:zoom}
\end{figure}

É possível observar que existe algum ruído que precede as transições, que corresponde ao momento em que o SPI está a receber o comando para executar a transição, o que pode ser originado por \textit{crosstalk}, mas aparte da transição obtém-se um valor praticamente constante, tal como no DAC utilizado com o PWM.

Foi realizado de seguida um estudo da função de trasnferência do DAC. Novamente, uma vez que existe uma quantidade de valores possíveis enorme, foram apenas estudados 50 pontos, tendo-se definido um intervalo fixo de 80 entre cada ponto. De modo a realizar um esboço da funcção de transferência através da quantidade de pontos reduzida considerou-se que entre dois pontos medidos, o DNL para cada um dos pontos intermédios é constante e igual a $DNL_1=\frac{DNL_{80}}{80}$. Com estas considerações foi possível obter o seguinte esboço da função de transferência. 

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/spi_tf.png}  
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Pontos adquiridos para a função de transferência}
    \label{img:zodd}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/spi_tf_z.png}  
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Esboço da função de transferência}
    \label{img:zm}
\end{figure}

Foi também realizado um estudo do DNL e do INL através dos pontos adquiridos para a função de transferência. Obtiveram-se os valores máximos $DNL_{max}=0.131$ e $INL_{max}=0.082$ em regiões aparentemente aleatórias. Não é possível determinar na imagem \ref{inl} nenhuma tendência, e tanto os valores do DNL e INL são constantemente superiores aos obtidos no DAC com o PWM. Para além disso, é possível indicar uma região onde os valores do DNL são relativamente elevados, o que resultou na obtenção de um DNL maior do que o INL.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/DNLINL.png}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Evolução do DNL e do INL}
    \label{inl}
\end{figure}

\subsection{Reconstrução de sinais}

Reconstruiram-se vários sinais amostrados no trabalho de laboratório anterior.
Uma vez que um dos sinais foi obtido com \textit{undersampling}, realizou-se uma sobreamostragem dos sinais adquiridos, seguindo-se uma
aplicação de um filtro digital, de modo a obter apenas as frequências do sinal 
original. Visto que o havia poucos valores para a recriação do sinal sinusoidal, colocou-se um filtro passa baixo RC à saida do DAC para suavizar 
as transições deste.

Aplicou-se esta técnica a um sinal sinusoidal($f=1KHz$) 
que tinha sido subamostrado ($f_{samp}=836Hz$), para este sinal foi necessário 
aplicar um filtro-digital passa-banda uma vez que a frequência de interesse não
estava na banda de base. Para este sinal utilizou-se um factor de sobreamostragem
de 15 e um filtro passa-banda de butterworth de 7ª ordem com frequências de 
corte de 950 e 1050 $Hz$

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/reconst/4cinit.jpg}  
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Tentativa de reconstrução do sinal, sem o método indicado acima}
    \label{img:spi_co}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/reconst/4cfin.jpg}  
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Reconstrução do sinal com o método indicado acima, antes (amarelo) 
	e depois de um filtro RC passa baixo de 1ªordem (azul)}
    \label{img:spi_com}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/reconst/fft_comp.png}  
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{FFT dos sinais acima,(amarelo -> vermelho; azul-> roxo)}
    \label{img:spi_m}
\end{figure}

Para os sinais adquiridos com $f_nyq>f_sin$ não é necessário realizar sobreamostragem dos sinais. Assim, foi apenas aplicado o filtro digital, tal como para o sinal anterior.
Uma vez que o sinal adquirido possuia uma frequência de $1kHz$, foi utilizada uma frequência do DAC próxima à frequência de amostragem, de modo a ser possível obter a frequência original. O resultado da reconstrução do sinal adquirido para o exercício 4a está presente na figura \ref{rec4}.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/rec4a.JPG}  
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Reconstrução de um sinal sinusoidal adquirido}
    \label{rec4}
\end{figure}

Comos esperado, foi possível obter uma reconstrução do sinal adquirido incicialmente, tnto em amplitude como em frequência. Verificou-se também que a aplicação do filtro digital ao sinal adquirido permitiu novamnete uma reprodução mais fidedigna do sinal original.


\subsection{Considerações finais}
O DAC criado pelo periférico externo apresenta-se como um intermédio entre os dois DAC testados em relação à sua rapidez. Utilizando este circuito não existe nenhum \textit{trade-off} de frequência para ganhar resolução, no entanto o seu tempo de transição é significativamente superior ao tempo de transição do circuito R-2R. Assim, este periférico deve ser utilizado como um DAC intermédio, quando se pretende uma conversão com bastante resolução e com frequências relativamente elevadas ($<VALOR!!!!$).

\section{Conclusão}

Após realizado o estudo de vários DAC foi possível concluir que todos são úteis para diferentes condições. Com o DAC \textit{R-2R Ladder} foi possível obter velocidades de transição elevadas, à custa de uma eletrónica cada vez mais complicada tendo em conta o número de bits, o que implica uma menor resolução do DAC. No DAC realizado com o PWM obteve-se os menores valores de DNL e INL, no entanto obteve-se uma baixa taxa de atualização do DAC, bem como um tempo de transição (\textit{settling time}) inferior aos outros DAC testados. Finalmente usando o SPI foi possível obter um balanço entre os outros dois, que permitiu velocidade suficiente para reconstruir os sinais anteriores, bem como a resolução necessária para uma reconstrução fidedigna.

